**中书门下**，簡稱**中書**，習稱**[政事堂](../Page/政事堂.md "wikilink")**、**都堂**、**政府**、**東府**，是中国古代的一个官署名，是[唐](../Page/唐.md "wikilink")、[五代](../Page/五代.md "wikilink")、[宋时期](../Page/宋.md "wikilink")[宰相及副相处理政事的场所](../Page/宰相.md "wikilink")\[1\]。初设于[门下省](../Page/门下省.md "wikilink")，[唐高宗时徙于](../Page/唐高宗.md "wikilink")[中书省](../Page/中书省.md "wikilink")，[唐玄宗前称政事堂](../Page/唐玄宗.md "wikilink")。[开元十一年](../Page/开元.md "wikilink")（723年），改政事堂为中书门下，政事堂印也改为中书门下印，且于其后分列吏、枢机、兵、户、刑礼五房。五代、宋因之。

宋朝初期，中书门下成为最高行政机构，其最高长官行使宰相的职权\[2\]。[宋神宗](../Page/宋神宗.md "wikilink")[元丰改制后](../Page/元丰改制.md "wikilink")，宋代宰相为左仆射兼门下侍郎、右仆射兼中书侍郎，形式上恢复了[三省六部制](../Page/三省六部制.md "wikilink")。[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[建炎三年](../Page/建炎.md "wikilink")（1129年）四月，将中书省、门下省合并为中书门下省；改左仆射兼门下侍郎、右仆射兼中书侍郎分别为左右仆射兼同中书门下平章事，以示左右宰相通治三省事\[3\]。

## 参考文献

## 参见

  - [三省](../Page/三省.md "wikilink")

{{-}}

[Category:三省六部](../Category/三省六部.md "wikilink")

1.
2.
3.